\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[backend=biber,style=ieee]{biblatex}
\addbibresource{../sources/TIPE.bib}

\usefonttheme[onlymath]{serif}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{fourier} 
\usepackage{array}
\usepackage{makecell}
\usepackage[11pt]{moresize}
\usepackage{framed}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins}
% Ligne de commandes pour tableaux
\renewcommand\theadalign{bc}
\renewcommand\theadfont{\bfseries}
\renewcommand\theadgape{\Gape[4pt]}
\renewcommand\cellgape{\Gape[4pt]}


% Code
\usepackage{listings}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}
\lstset{
  frame=L,
  backgroundcolor=\color{light-gray},
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  keepspaces=true,
  basicstyle={\fontsize{4}{6}\ttfamily},
  % basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{teal},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{olive},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=2,
  extendedchars=true,
  linewidth=0.9\textwidth,
  xleftmargin=0.02\textwidth,
  boxpos=c
}

\definecolor{fgprim}{RGB}{80,80,100}
\definecolor{fgsnd}{RGB}{0,0,0}
\definecolor{gris}{RGB}{240,240,240}
\definecolor{grisfonce}{RGB}{220,220,220}
\definecolor{presqueblanc}{RGB}{254,254,254}

\mode<presentation> {
  \usetheme{Malmoe}
  \usecolortheme{beaver}
  \setbeamercolor*{title}{fg=fgprim, bg=gris}
  \setbeamercolor*{author in head/foot}{fg=fgprim, bg=presqueblanc}
  \setbeamercolor*{title in head/foot}{fg=fgsnd, bg=grisfonce}
  \setbeamercolor*{section in head/foot}{fg=fgprim, bg=presqueblanc}
  \setbeamercolor*{subsection in head/foot}{fg=fgprim, bg=grisfonce}
  \setbeamercolor*{frametitle}{fg=fgprim, bg=gris}
}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\title[Travail d'Initiative Personnelle Encadré]{Codage de Huffman}
\author[Manceau, Vanhaelewyn]{Arthur Manceau, Louis Vanhaelewyn}
\date{2020-2021}


% Paragraphe moche pour avoir les jolies leftbars : 
\newlength{\leftbarsep}

\renewenvironment{leftbar}{%
  \def\FrameCommand{{\color{rulecolour}\vrule width 3pt} \hspace{\leftbarsep}}
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}
{\endMakeFramed}

% Mes jolies couleurs :
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolor}{gray}{0.95}
\definecolor{white}{rgb}{1,1,1}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.9, 0.3, 0.3}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.3, 0.7, 0.3}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.92, 0.83, 0.83}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0.78,0.96,0.86}

\begin{document}
% TITRE
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}



% Tableau des occurences
% Construction de l'arbre avec les noeuds
% Exemple de parcours
\section{Principe}
\input{arbre}

\begin{frame}{L'algorithme de compression de Huffman}
  \setlength{\leftbarsep}{10pt}
  \colorlet{rulecolour}{deepgreen}
  \begin{leftbar}\noindent
    \textcolor{darkgreen}{\textbf{Code binaire.}} \pause

    \bigskip

    Soient $\mathcal{U}$ un alphabet de caractères ${s_1,\dots,s_n}$, et $\mathcal{B}$ l'ensemble des familles d'éléments de \{0, 1\} \pause

    \bigskip

    On appelle code binaire toute application $C\ :\ \mathcal{U}\ \to\ \mathcal{B}$. \pause

    \bigskip

    De plus, on note $L \ :\ \mathcal{B} \ \to \ \mathbb{N}$ l'application qui à un code associe son nombre de bits. \pause

  \end{leftbar}
  L'algorithme de Huffman est un code binaire.
\end{frame}

\begin{frame}{L'algorithme de compression de Huffman}

  \setlength{\leftbarsep}{10pt}
  \colorlet{rulecolour}{deepred}
  \begin{leftbar}\noindent
    \textcolor{darkred}{\textbf{Caractéristiques de l'algorithme de Huffman.}} \pause

    \bigskip

    (a) Code non ambigu, \textit{i.e.} $\forall x,\ y\, \in \mathcal{B}, \quad x \neq y \implies C(x) \neq C(y)$. \pause

    \bigskip

    (b) Code non encapsulé. \pause

    \bigskip 

    De plus, il s'agit d'un algorithme de compression sans perte.

  \end{leftbar}

\end{frame}

\begin{frame}{L'algorithme de compression de Huffman}
  \setlength{\leftbarsep}{10pt}
  \colorlet{rulecolour}{deepred}
  \begin{leftbar}\noindent
    \textcolor{darkred}{\textbf{Optimalité du code de Huffman.}} \pause

    \bigskip

    (c) La longueur du code correspond à la probabilité d'apparition du caractère.

    \[
      P(s_{k_1}) \geqslant P(s_{k_2}) \geqslant \ldots \geqslant P(s_{k_n}) \pause\implies
      L(s_{k_1}) \leqslant L(s_{k_2}) \leq \ldots \leqslant L(s_{k_n})
    \]
    \pause

    (d) Au moins deux et pas plus de deux code de longueur $L(s_{k_n})$ diffèrent par leur dernier bit.
    \pause
    \bigskip

    (e) Toute séquence de $L(s_{k_n})-1$ bits soit code un caractère, soit contient une séquence codant un caractère. 

  \end{leftbar}
\end{frame}

\begin{frame}{Implementation}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      Trois implementations :
      
      \bigskip

      \begin{itemize}
      \item Python

        \bigskip
        
      \item OCaml

        \bigskip

      \item C
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \footnotesize
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [width=0.99\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Temps de compression (secondes),
          legend pos=north west % Put the legend below the plot
          ]
          
          \addplot[color=blue, only marks, mark=x, mark size=2pt] table [x=Taille, y=OCaml, col sep=comma] {donnees/python_caml_c.csv};
          \addlegendentry{OCaml}
          \addplot[color=red, only marks, mark=x, mark size=2pt] table [x=Taille, y=Python, col sep=comma] {donnees/python_caml_c.csv};
          \addlegendentry{Python}
          \addplot[color=green, only marks, mark=x, mark size=2pt] table [x=Taille, y=C, col sep=comma] {donnees/python_caml_c.csv};
          \addlegendentry{C}
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Analyse}
\begin{frame}{Entropie de Shannon}
  \setlength{\leftbarsep}{10pt}
  \colorlet{rulecolour}{deepgreen}
  \begin{leftbar}\noindent
    \textcolor{darkgreen}{\textbf{Entropie de Shannon.}}

    Soit $x$ une chaîne de caractères de longueur $n$, dont chaque caractère a une fréquence d'apparition est de $p$. On nomme entropie de Shannon la quantité : 
    \[
      H(x) = - \displaystyle\sum_{i = 1}^{n}{p_i \mathrm{log}_2(p_i)}
    \]
  \end{leftbar}
  \pause
  \footnotesize
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      \thead{Fichier} & \thead{Entropie} \\
      \hline
      $\mathrm{"dedekind"}$ & 2.36 \\
      \hline
      \textit{Les mémoires d'outre-tombe} & 4,51 \\ \hline
      \textit{A la recherche du temps perdu} & 4,47 \\ \hline
      \textit{Les essais} & 4,41 \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}

\end{frame}





\begin{frame}{Taux de compression}

  \setlength{\leftbarsep}{10pt}
  \colorlet{rulecolour}{deepgreen}
  \begin{leftbar}\noindent
    \textcolor{darkgreen}{\textbf{Taux de compression.}}

    On appelle taux de compression le rapport : 
    \[
      \tau = \dfrac{V_f}{V_i},
    \]
    où $V_f$ est le volume final du fichier après compression et $V_i$ le volume initale du fichier, tous deux en octets.

  \end{leftbar}
\end{frame}

\begin{frame}{Compression d'un fichier texte volumineux}
  \textit{À la recherche du temps perdu}, Marcel Proust\footnote{Version utilisée : https://alarecherchedutempsperdu.org/marcelproust/}.


  \bigskip

  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline 
      Nombre de caractères & 7 294 323  \\
      \hline
      Taille (octets) & 7 543 502 \\ 
      \hline
      Entropie & 4,48 \\
      \hline
      Taille moyenne d'un mot (caractères) & 4.51 \\
      \hline
      Temps de compression (secondes) &  \\

      \quad \quad \quad Python & 61,14 \\
      \quad \quad \quad Caml &  1.31 \\
      \quad \quad \quad C & 0,70 \\
      \hline
      Taux de compression & 1,78  \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[at=(current page.center)] {
      \includegraphics[keepaspectratio,
      width=0.97\paperwidth,
      height=\paperheight]{huffman.eps}
    };
  \end{tikzpicture}
\end{frame}



\begin{frame}{Analyse de l'algorithme sur un large corpus}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Analyse qualitative,
          ymin=0.5, ymax=1.5,
          width=0.99\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=1pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Analyse temporelle,
          width=0.99\textwidth, ymax=0.025,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Temps de compression (secondes)
          ]
          
          \addplot[mark=none,color=blue] coordinates {(0,0.001839)(10000,0.021379)};
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=1pt] table [x=Taille du fichier (octets), y=Vitesse (secondes), col sep=comma] {donnees/donnees.csv};
          \node at (10,200) {\tiny$\boxed{\mathrm{R}^{2} = 0.99156}$};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Amélioration}
\begin{frame}{Amélioration}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{p{2.6cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
      & \thead{Arbre semi-adaptatif} & \thead{Arbre fixe} \\
      \hline
      \thead{Avantages} & 
      Arbre adapté au fichier &  \textbf{PAS} de coût du stockage de l'arbre et de sa construction \\
      \hline
      \thead{Inconvéniants} &
      Coût du stockage de l'arbre et de sa construction  &  Les fichiers doivent être proches \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Création de l'arbre fixe}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[auto,
 block/.style ={rectangle, draw=black, thick, text width=5em,align=center, rounded corners, minimum height=2em},
 line/.style ={draw, thick, -latex',shorten >=2pt},
 cloud/.style ={draw=red, thick, ellipse,fill=red!20,
   minimum height=1em}]
      \pause
      \draw (0,0) node[block] (A) {Choix d'un corpus};
      \pause
      \draw (3,0) node[block] (B) {Fréquences des caractères};
      \draw[->] (A.east) -- (B.west);
      \pause
      \draw (6,0) node[block] (C) {Création d'un arbre fixe};
      \draw[->] (B.east) -- (C.west);
      \onslide<1->
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \begin{tikzpicture}
%     \begin{axis}
%       [
%       title=Fréquences des caractères,
%       ybar interval,
%       xmajorticks=false, axis x line*=bottom, axis y line*=left
%       ]
%       \addplot table [x=Caractere, y=Frequence, col sep=comma] {frequences.csv};
%     \end{axis}
%   \end{tikzpicture}
% \end{frame}

\begin{frame}{Comparaison du temps d'exécution}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Arbre semi-adaptatif,
          width=0.99\textwidth, ymax=0.025,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Temps de compression (secondes)
          ]
          \addplot[only marks,
          mark=x,
          mark size=1pt] table [x=Taille du fichier (octets), y=Vitesse (secondes), col sep=comma] {donnees/donnees.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Arbre fixe,
          width=0.99\textwidth, ymax=0.025,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Temps de compression (secondes)
          ]
          \addplot[only marks,
          mark=x,
          mark size=1pt] table [x=Taille du fichier (octets), y=Vitesse (secondes), col sep=comma] {donnees/donnees_fixe.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Comparaison des taux de compression}
  \scriptsize
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Arbre semi-adaptatif,
          ymin=0.5, ymax=1.5,
          width=0.99\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=1pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}

    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=Arbre fixe,
          ymin=0.5, ymax=1.5,
          width=0.99\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=1pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees_fixe.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Cas des tailles extrêmes de fichiers}
  \noindent Petits fichiers :
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
      \textbf{Taille du fichier (octets)} & \textbf{$\tau$ (Fixe)} & \textbf{$\tau$ (Semi-adaptatif)} \\ \hline
      46 & 0.696 & 6.43 \\ \hline
      351 &  0.632 & 1.42 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  \noindent Gros fichiers :
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
      \textbf{Taille du fichier (octets)} & \textbf{$\tau$ (Fixe)} & \textbf{$\tau$ (Semi-adaptatif)} \\ \hline
      4499874 & 0.573 & 0.568 \\ \hline
      7543502 & 0.567 & 0.563 \\ \hline
    \end{tabular}    
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{L'algorithme de Huffman peut-il servir à encoder d'autres fichiers ?}
  \tiny
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=JPEG,
          ymin=0.75, ymax=1.25,
          width=1.1\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=2pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees_jpg.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \hspace{-15pt}
    \vrule{}
    \hspace{2pt}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=PDF,
          ymin=0.75, ymax=1.25,
          width=1.1\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=2pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees_pdf.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \hspace{-15pt}
    \vrule{}
    \hspace{2pt}
    \begin{column}{0.33\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}
          [
          title=BMP,
          ymin=0.75, ymax=1.25,
          width=1.1\textwidth,
          grid=major, % Display a grid
          grid style={dashed,gray!30}, % Set the style
          ylabel near ticks,
          xlabel near ticks,
          xlabel=Taille du fichier (octet), % Set the labels
          ylabel=Taux de compression $\tau$
          ]
          \addplot[only marks, mark=x, mark size=2pt]
          table [x=Taille du fichier (octets), y=Taux de compression, col sep=comma] {donnees/donnees_bmp.csv};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Références}
  \nocite{*}
  \printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}
